В последний час

План Верховного Главнокомандования Красной Армии по окружению и ликвидации крупной группировки отборных немецко-фашистских войск в районе Сталинграда в основном осуществлён.

История войн не знала подобных примеров окружения и уничтожения столь большого количества регулярных войск, до предела насыщенных современной военной техникой.

Наши войска в основном закончили ликвидацию немецко-фашистских войск, окружённых в районе Сталинграда

Войска Донского фронта, продолжая наступление против немецко-фашистских войск, окружённых в районе Сталинграда, после ожесточённых боёв, преодолев многочисленные мощные укрепления противника, закончили в основном ликвидацию окружённой группировки.

В дополнение к ранее опубликованным данным, в ходе боёв с 17 по 26 января наши войска заняли важные укреплённые узлы обороны: Песчанка, Купоросное, совхоз «Горная поляна», большая Россошка, хутор Гончара, подсобное хозяйство, Орловка, Городище, Кузьмичи, совхоз «Опытное поле», хутор Бородкин, Шишлянкин, Новая Надежда, Уваровка, Александровка, Каменный Буерак, Сталинградский, Опытная станция, Студеная Яблоновка, Алексеевка, Верхняя Ельшанка, Нижняя Ельшанка, Стародубовка, Зеленая Поляна, Поляковка, Лесопосадочная, Культстан и железнодорожные станции и разъезды Воропоново, Ельшанка, Древний Вал, Конный, Разгуляевка, Гумрак, Садовая.

Кроме того, за это же время наши артиллерийские, минометные и сапёрные части разрушили 620 укреплённых узлов и блиндажей, 40 прочно оборудованных наблюдательных пунктов, уничтожили и подавили 220 артиллерийских и миномётных батареи противника.

Очищена от противника территория площадью 835 квадратных километров.

Всего с начала генеральной атаки против окружённых под Сталинградом немецко-фашистских войск с 10 по 26 января наши войска заняли 60 сильно укреплённых и превращённых немцами в узлы обороны населённых пунктов, 9 железнодорожных станций, разрушили 2.146 дзотов и блиндажей, 115 прочно оборудованных наблюдательных пунктов, уничтожили и подавили 537 артиллерийских и миномётных батарей противника.

Очищена от противника территория площадью 1.400 квадратных километров.

Освобождены для сквозного движения железные дороги Сталинград-Поворино, Сталинград-Тацинская, Сталинград-Сальск.

За время генеральной атаки против окружённых частей противника наши войска захватили в плен 28.000 и уничтожили более 40.000 немецких солдат и офицеров.

Остались еще не ликвидированными две разрозненные и изолированные друг от друга небольшие группы противника общей численностью не более 12.000 человек, из коих одна находится севернее Сталинграда и другая ближе к центральной части Сталинграда. Обе эти группы противника обречены и ликвидация их -- вопрос двух-трех дней.

За это же время, по предварительным данным, нашими войсками ВЗЯТЫ следующие трофеи: самолётов -- 523, танков -- 1.297, орудий разного калибра -- 2.978, миномётов -- 904, пулемётов -- 4.870, винтовок -- 45.000, автомашин -- 49.000, мотоциклов -- 4.660, тягачей и транспортёров -- 229, повозок с военным имуществом -- 4.570, радиостанций -- 170, бронепоездов -- 3, паровозов -- 42, вагонов -- 230, складов с боеприпасами и вооружением -- 160 и много другого военного имущества.

УНИЧТОЖЕНО: самолётов -- 132, танков -- 290, орудий разного калибра -- 315, пулемётов -- 950, автомашин -- 1.970, складов разных -- 43.

Таким образом, план Верховного Главнокомандования Красной Армии по окружению и ликвидации крупной группировки отборных немецко-фашистских войск в основном осуществлён.

История войн не знала подобных примеров окружения и уничтожения столь большого количества регулярных войск, до предела насыщенных современной военной техникой.

Ликвидация окружённых в районе Сталинграда немецко-фашистских войск осуществлена силами Донского фронта под командованием генерал-полковника тов. РОКОССОВСКОГО К.К. и его начальника Штаба генерал-лейтенанта тов. МАЛИНИНА М.С. Артиллерийским наступлением руководил представитель Ставки Верховного Главнокомандования Маршал Артиллерии тов. ВОРОНОВ Н.Н., а действиями авиации руководили генерал-полковник авиации тов. НОВИКОВ А.А. и генерал-лейтенант авиации тов. ГОЛОВАНОВ А.Е. В боях отличились войска -- генерал-лейтенанта тов. ЧИСТЯКОВА И.М., генерал-лейтенанта тов. ТОЛБУХИНА Ф.И., генерал-лейтенанта тов. БАТОВА П.И., генерал-лейтенанта тов. ШУМИЛОВА М.С, генерал-майора тов. ГАЛАНИНА И.В., генерал-лейтенанта тов. ЧУЙКОВА В.И., генерал-майора тов. ЖАДОВА А.С. и авиачасти генерал-майора авиации тов. РУДЕНКО С.И.

СОВИНФОРМБЮРО.

[Письма товарищу Сталину]

Москва, Кремль председателю государственного комитета обороны товарищу Сталину

Воодушевлённые Вашими мудрыми указаниями о быстрейшем разгроме немецких оккупантов, успешным наступлением героической Красной Армии, колхозники и колхозницы Чечено-Ингушской АССР собрали 12.000.000 рублей на строительство дивизионов бронепоездов имени героя гражданской войны Асланбека Шеримова.

Сбор средств продолжается и проходит как яркая демонстрация беззаветной преданности колхозников и колхозниц советскому правительству, великой большевистской партии, своему любимому вождю и учителю -- товарищу Сталину.

Колхозники и колхозницы Чечено-Ингушетии готовы сделать всё необходимое для помощи родной Красной Армии в окончательном разгроме ненавистных немецко-фашистских захватчиков.

Секретарь Чечено-Ингушского обкома ВКП(б) ИВАНОВ.

Председатель Совнаркома Чечено-Ингушской АССР МОЛЛАЕВ.

Секретарю Чечено-Ингушского обкома ВКП(б) товарищу ИВАНОВУ Председателю Совнаркома Чечено-Ингушской АССР товарищу МОЛЛАЕВУ

Передайте колхозникам и колхозницам Чечено-Ингушской Автономной Советской Социалистической Республики, собравшим 12 миллионов рублей на строительство дивизионов бронепоездов имени Асланбека Шеримова, -- мой братский привет и благодарность Красной Армии. И. СТАЛИН.

Москва, Кремль. Народному комиссару обороны товарищу Сталину

Дорогой Иосиф Виссарионович!

Горя одним желанием -- ускорить уничтожение гитлеровской армии и её руководителей, бойцы, командиры, курсанты и начальствующий состав частей, военных училищ и учреждений Московского Военного Округа внесли на строительство танков, самолетов и других средств вооружения Красной Армии наличными 49.310.965 рублей и облигациями госзаймов 7.799.965 рублей. Поступление средств продолжается.

Примите, дорогой товарищ Сталин, сердечный привет и пожелания сил и здоровья на долгие годы от бойцов, курсантов, командиров и политработников округа.

АРТЕМЬЕВ, ГАПАНОВИЧ, СБЫТОВ, МИРОНОВ.

Московский военный округ товарищам АРТЕМЬЕВУ, ГАПАНОВИЧ, СБЫТОВУ, МИРОНОВУ

Передайте бойцам, командирам, политработникам, курсантам и начальствующему составу частей, военных училищ и учреждений Московского Военного Округа, собравшим 49.310.965 рублей и облигациями госзаймов 7.799.965 рублей на строительство танков, самолётов и другого вооружения для Красной Армии, -- мой боевой привет и благодарность Красной Армии. И. СТАЛИН.

Москва, Кремль товарищу Сталину

Дорогой Иосиф Виссарионович!

Воодушевленные героическими успехами Красной Армии, горя желанием быстрее разгромить гитлеровские полчища и освободить нашу любимую Родину от немецких оккупантов, эвакуированные из Латвийской Советской Социалистической Республики граждане, работающие в тылу на фабриках, заводах и в колхозах, бойцы, командиры и политработники латышских частей Красной Армии, кроме ранее собранных 2.050.000 рублей на строительство танковой колонны «Латвийский стрелок», -- собрали ещё 1.500.000 рублей на строительство эскадрильи боевых самолетов «Латвийский стрелок».

Дорогой товарищ Сталин, мы заверяем Вас, что латыши и впредь готовы отдать все свои силы и итти на любые жертвы, чтобы помочь Красной Армии быстрее уничтожить ненавистного врага -- германский фашизм. Примите наш сердечный привет и лучшие пожелания.

Секретарь ЦК КП(б) Латвии Я. КАЛНБЕРЗИН.

Председатель Президиума Верховного Совета Латвийской ССР А. КИРХЕНШТЕЙН.

Председатель Совета Народных Комиссаров Латвийской ССР В. ЛАЦИС.

Секретарю ЦК КП(б) Латвии товарищу КАЛНБЕРЗИН Председателю Президиума Верховного Совета Латвийской ССР товарищу КИРХЕНШТЕЙН Председателю Совета Народных Комиссаров Латвийской ССР товарищу ЛАЦИС

Прошу передать гражданам Латвийской Советской Социалистической Республики, бойцам, командирам и политработникам латышских частей Красной Армии, собравшим кроме первых 2.050.000 рублей, дополнительно 1.500.000 рублей на строительство эскадрильи боевых самолётов «Латвийский стрелок» -- мой братский привет и благодарность Красной Армии. И. СТАЛИН.

Приём Председателем Совета Народных Комиссаров СССР товарищем И.В. Сталиным Посла США г-на В. Стэндли и Поверенного в Делах Великобритании г-на Л. Баггаллея

26 января вечером в Кремле Председатель Совета Народных Комиссаров СССР тов. И.В. Сталин в присутствии Народного Комиссара Иностранных Дел тов. В.М. Молотова принял Посла США в СССР г. В. Стэндли и Поверенного в Делах Великобритании г. Л. Баггаллея.

Москва, Кремль товарищу Сталину

Бойцы, командиры, политработники Красной Армии, сражающиеся на северо-западе с ненавистным врагом нашей социалистической Родины -- германским фашизмом, из своих личных сбережений вносят на строительство вооружения Красной Армии 52.443.771 рубль.

Шлём Вам, нашему любимому вождю, свой сердечный фронтовой привет.

Желаем Вам, дорогой Иосиф Виссарионович, доброго здоровья на многие лета.

ТИМОШЕНКО.

БОГАТКИН.

ПРОНИН.

ОКОРОКОВ.

Северо-Западный фронт товарищам ТИМОШЕНКО, БОГАТКИНУ, ПРОНИНУ, ОКОРОКОВУ

Передайте бойцам, командирам и политработникам Северо-Западного фронта, собравшим 52.443.771 рубль на строительство вооружения для Красной Армии, -- мой боевой привет и благодарность Красной Армии. И. СТАЛИН.

Москва, Кремль товарищу Сталину

В грозные дни великой отечественной войны, когда все народы Советского Союза, объединённые нерушимой ленинско-сталинской дружбой, ведут борьбу против немецких захватчиков не на жизнь, а на смерть, литовский народ напрягает все свои силы, чтобы выполнить целиком свой долг перед братской семьёй советских народов и сделать всё для скорейшего очищения родной земли от немецких хищников.

Эвакуированные из Литвы трудящиеся, работающие в тылу на заводах, в колхозах и совхозах, литовские бойцы и командиры в рядах доблестной Красной Армии, наносящей удар за ударом немецким захватчикам, лучшие сыны литовского народа в партизанских отрядах и в антифашистском подполье -- весь литовский народ, борющийся против оккупантов, не щадит своих сил для разгрома немецких банд.

Бойцы и командиры литовских национальных частей Красной Армии, эвакуированные граждане Литовской ССР, воодушевлённые славными победами Красной Армии, одержанными под Вашим, товарищ Сталин, руководством, собрали из своих личных средств 1.025.000 рублей на постройку эскадрильи самолётов «Советская Литва». Сбор средств продолжается.

Эти скромные средства собраны только небольшой частью литовского народа. Наши братья, изнывающие под игом немецких оккупантов, не имеют возможности участвовать в сборе средств, но они внесут свою лепту помощи Красной Армии свинцом и огнём сокрушительных ударов по тылам гитлеровских банд.

Пусть сталинские соколы на эскадрилье краснозвёздных самолётов «Советская Литва» беспощадно разят немецких грабителей, неся освобождение нашим братьям, самоотверженно борющимся против гитлеровского ига.

Председатель Президиума Верховного Совета Литовской ССР Ю. ПАЛЕЦКИС.

Председатель Совета Народных Комиссаров Литовской ССР М. ГЕДВИЛАС.

Секретарь ЦК КП(б) Литвы А. СНЕЧКУС.

Командир литовского национального соединения РККА генерал-майор ЖЕМАЙТИС.

Зам. командира по политчасти бригадный комиссар МАЦИЯУСКАС.

Председателю Президиума Верховного Совета Литовской ССР товарищу ПАЛЕЦКИС Председателю Совета Народных Комиссаров Литовской ССР товарищу ГЕДВИЛАС Секретарю ЦК КП(б) Литвы товарищу СНЕЧКУС Командиру литовского национального соединения РККА генерал-майору товарищу ЖЕМАЙТИС Зам. командира по политчасти, бригадному комиссару товарищу МАЦИЯУСКАС

Прошу передать бойцам, командирам литовских национальных частей Красной Армии и гражданам Литовской Советской Социалистической Республики, собравшим 1.025.000 рублей на строительство эскадрильи самолётов «Советская Литва», -- мой братский привет и благодарность Красной Армии. И. СТАЛИН.

МОСКВА, КРЕМЛЬ ТОВАРИЩУ СТАЛИНУ

Бойцы, командиры и политработники Н-ской Краснознамённой Гвардейской мотострелковой дивизии, горя жгучей ненавистью к гитлеровским захватчикам, беспредельной любовью к своей Родине, к Вам, наш родной и любимый товарищ Сталин, -- собрали и внесли 1.100.000 рублей на строительство гаубичного артиллерийского дивизиона.

В смертельных схватках с врагом гвардейцы-москвичи завоевали немеркнущую в веках боевую славу, наносили немецко-фашистским войскам жестокие поражения. Построенный на собранные средства гаубичный артиллерийский дивизион мы просим Вас, товарищ Сталин, передать на вооружение нашей части. Клянёмся Вам, что новые орудия мы используем для ещё большего удара по врагу, скорейшего очищения родной земли от фашистской нечисти!

КРОПОТИН, НАТАЛИЧ, БАРАНЧИКОВ.

Н-ская Краснознамённая Гвардейская мотострелковая дивизия Тов. КРОПОТИНУ, тов. НАТАЛИЧ, тов. БАРАНЧИКОВУ

Передайте бойцам, командирам и политработникам Н-ской Краснознамённой мотострелковой дивизии, собравшим 1.100.000 рублей на строительство гаубичного артиллерийского дивизиона, -- мой боевой привет и благодарность Красной Армии. И. СТАЛИН.